\documentclass[11pt, a5paper, landscape]{scrartcl}

% put to a5 pages on one a4 sheet
%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{2 on 1}[a4paper]

\usepackage{vorschule}
\usepackage[
    typ=ab,
    fach=Mathematik,
    lerngruppe={Q1 GK},
    nummer=8,
    seitenzahlen=keine,
%    loesungen=folgend,
    module={Symbole}
]{schule}

\usepackage[
	kuerzel={Ngb},
	reihe={Analytische Geometrie},
	version={2019-11-30},
	hinweise=keine
]{ngbschule}

\author{J. Neugebauer}
\title{Vermischte Übungen zur Klausur}
\date{\Heute}

\setzeAufgabentemplate{ngbohne}

\chead{\Titel}

\begin{document}

%% Aufgabe 1
\begin{aufgabe}
\end{aufgabe}
\clearpage

%% Hinweise Aufgabe 2
\begin{center}
	\begin{multicols}{2}
		Punktprobe \\
		\qrcode{Ortsvektor mit Gerade gleichsetzen:
		
		P = g
		
		Gleichungssystem aufstellen und nach der Unbekannten aufloesen.
		Gibt es eine Loesung, dann liegt der Punkt auf der Geraden.}
		\columnbreak
		
		Schnittpunkt \\
		\qrcode{Die Geraden gleichsetzen:
		
		g = h
		
		Gleichungssystem aufstellen und nach den beiden Unbekannten aufloesen.
		Gibt es genau eine Loesung, dann liegt der Punkt auf der Geraden.}
	\end{multicols}
\end{center}
\clearpage

%% Aufgabe 3
\begin{aufgabe}
	Bezogen auf ein lokales Koordinatensystem mit der Einheit \si{\meter} kann die Flugroute eines Sportflugzeugs nach dem Start näherungsweise durch die Gerade
	\[ g: \vec{x} = \begin{pmatrix} 420 \\ -630 \\ 120 \end{pmatrix} + r\cdot \begin{pmatrix} 40 \\ 50 \\ 11 \end{pmatrix}\]
	angegeben werden.
	
	In der Nähe des Flugplatzes steht ein Windrad. Der Fußpunkt des Windrads befindet sich im Punkt P\pkt(1380|570|0), der höchste Punkt der Umlaufbahn der Rotorblätter liegt \SI{170}{\meter} über dem Boden.
	
	\begin{teilaufgaben}
		\teilaufgabe \operator{Prüfen} sie, ob die Spitze des Windrads auf der Flugbahn des Sportflugzeugs liegt.
	 
		\teilaufgabe \operator{Überprüfen} sie, ob das Flugzeug bei gleichbleibendem Kurs genau über das Windrad hinweg fliegt. Wenn ja, \operator{bestimmen} sie den Abstand, in der es das Windrad überfliegt.
	\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}
\clearpage

%% Hinweise Aufgabe 3
\begin{center}
	\begin{multicols}{3}
		Teilaufgabe a)\\
		\qrcode{Spitze des Windrads: S(1380|570|170)
		
		Punktprobe durchfuehren: OS mit g gleichsetzen.}
		\columnbreak
		
		Teilaufgabe b) Ansatz\\
		\qrcode{Geradengleichung fuer das Windrad aufstellen.
		
		Flugbahn und Gerade auf Schnittpunkte pruefen (gleich setzen).
		
		Gibt es einen Schnittpunkt, fliegt das Flugzeug ueber das Rad.
		
		Abstand: Laenge des Differenzvektors zwischen Schnittpunkt
		und Spitze des Windrads.}
		\columnbreak
		
		Teilaufgabe b) Lösungen\\
		\qrcode{Das Flugzeug ueberfliegt das windrad in einer Hoehe von 384m.
		Der Abstand zur Spitze betraegt dann 214m.}
	\end{multicols}
\end{center}
\clearpage

%% Aufgabe 4
\begin{aufgabe}\small
	Von einem Flugplatz, der in der $x_1x_2$-Ebene liegt, hebt ein Sportflugzeug im Punkt A\pkt(4|1|0) von der Startbahn ab. Es fliegt in den ersten drei Minuten auf einem Kurs, der annähernd durch die Gerade $g: \vec{x} = \begin{pmatrix} 4 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} + r\cdot \begin{pmatrix} 18 \\ 14 \\ 3 \end{pmatrix}$ ($r$ in Minuten ab dem Abheben), beschrieben werden kann. Die Längeneinheit beträgt \SI{100}{\meter}. Nach drei Minuten ändert der Pilot seinen Kurs und fliegt in den nächsten 20 Minuten ohne weitere Kursänderung pro Minute um den Vektor $\vec{u} = \begin{pmatrix} 22 \\ 19 \\ 1,2 \end{pmatrix}$ weiter.
	
	\begin{teilaufgaben}
		\teilaufgabe \operator{Berechnen} sie: Mit welcher Geschwindigkeit hebt die Maschine vom Boden ab? In welchem Punkt befindet sich das Flugzeug 10 Minuten nach dem Abheben?
		
		\teilaufgabe Ein zweites Flugzeug befindet sich in dem Moment, in dem as Sportflugzeug in $A$ abhebt, im Punkt B\pkt(220|-180|32). Es bewegt sich über längere Zeit pro Minute um den Vektor $\vec{v} = \begin{pmatrix} 14 \\ 25 \\ 0 \end{pmatrix}$ weiter. \operator{Bestimmen} sie, wie weit die beiden Flugzeuge 10 Minuten nach dem Abheben des Sportflugzeuges voneinander entfernt sind.
		
		\teilaufgabe \operator{Untersuchen} sie, ob es zu einer Kollision kommen könnte, wenn die beiden Flugzeuge ihren Kurs beibehalten.
	\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}
\clearpage

%% Hinweise Aufgabe 4
\begin{center}
	\begin{multicols}{4}
		Teilaufgabe a)\\
		\qrcode[height=3cm]{Die Geschwindigkeit ist gleich
		der Laenge des Richtungsvektors der Flugbahn.
		
		Achten sie bei der Bestimmung auf die korrekten Einheiten.
		
		Fuer die Position nach 10 Minuten bestimmen sie eine neue
		Gerade mit der Position nach 3 Minuten als Stuetzvektor
		und dem neuen Richtungsvektor.}
		\columnbreak
		
		Teilaufgabe b)\\
		\qrcode[height=3cm]{Flugbahn des zweiten Flugzeugs:
		Position + r * Richtung
		
		Abstand:
		Position nach 10 Minuten berechnen, Differenzvektor zur
		Position des anderen Flugzeuges bilden, Laenge berechnen}
		\columnbreak
		
		Teilaufgabe c)\\
		\qrcode[height=3cm]{Flugbahnen (Geraden) gleichsetzen und pruefen,
		ob es eine Loesung (einen Schnittpunkt) gibt.}
		\columnbreak
		
		Lösungen\\
		\qrcode[height=3cm]{a) 2300 m/min = 138 km/h
		(212|176|17,4)
		2909 m/min = 174,5 km/h
		
		b) Pos zweites Flugzeug: (360|70|32)
		Abstand: ca. 18260 m
		
		c) Es gibt keinen Schnittpunkt, die Flugbahnen kreuzen sich nicht.}
	\end{multicols}
\end{center}

\end{document}