\documentclass[9pt, a4paper]{arbeitsblatt}

\ladeModule{theme,boxen,tabellen}
\ladeFach[quelltexte]{informatik}

\aboptionen{
	name		= {J. Neugebauer},
	kuerzel		= {Ngb},
	titel		= {Listen},
	reihe		= {Programmierung mit TigerJython},
	fach		= {Informatik},
	lerngruppe	= {9Diff},
	nummer		= {III.09},
	lizenz		= {cc-by-nc-sa-4},
	version		= {2022-01-09},
}

\begin{document}
\ReiheTitel

Eine \emph{Variable} kann benutzt werden, um \emph{einen} Wert zu speichern. Möchstest du \emph{mehrere} Werte speichern, kannst du eine \emph{Liste} benutzen.

Eine Liste speichert in einer Variablen beliebig viele Werte \enquote{hintereinander}.

\begin{aufgabe}[icon=\iconBlatt\,\iconEinzel]
	Studiere das Programm und überlege, was es macht. Schau dir vor allem die neuen Befehle an.

	Übernimm dann das Programm in TigerJython und probiere es aus.
	\begin{minted}{python}
	from gturtle import *

	eingabe = 1
	seiten = [] 		#neu: eine leere Liste erstellen
	while eingabe > 0:
		eingabe = input("Gib eine Zahl ein. 0 um zu beenden.")
		seiten.append(eingabe) #neu: Wert von eingabe hinten an die Liste anhängen

	makeTurtle()

	for s in seiten:	#neu: s nimmt jeden Wert in seiten an
		fd(s)
		rt(90)
	\end{minted}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[icon=\iconBuch\,\iconComputer\,\iconPartner]
	Lest den Kasten \enquote{Neue Konzepte und Befehle} auf Seite 101.

	Bearbeitet dann auf Seite 102 das Beispiel 3 und Aufg. 3 und 4.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[icon=\iconBuch\,\iconComputer\,\iconPartner]
	Bearbeitet die folgenden Aufgaben nach eigenem Ermessen:

	\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
		\item S.103, Aufg. 5, 6, 8
		\item S.106, Aufg. 14
		\item S.108, Aufg. 17, 19
		\item S.109, Aufg. 21; S.110, Aufg. 23
		\item S.112, Aufg. 27, 28
	\end{itemize}
	\end{multicols}
\end{aufgabe}

\begin{rahmen}\small
Der \code{repeat}-Befehl ist kein richtiger Python-Befehl. Es gibt ihn nur in \programm{TigerJython}. In Python erzeugt man statt dessen für eine n-fache Wiederholung eine Liste mit den Zahlen 0\code{0} bis \code{n-1} und durchläuft sie mit \code{for}:
\begin{minted}[fontsize=\small]{python}
from gturtle import *

repeat 4:			# funktioniert nur in TigerJython
	fd(100)
	rt(90)

for i in range(4):	# range ergeugt eine Liste mit vier Zahlen
	fd(100)
	rt(90)
\end{minted}
\end{rahmen}

\end{document}
