\documentclass[10pt, a5paper]{arbeitsblatt}

\ladeModule{theme}
\aboptionen{
	name={J. Neugebauer9},
	titel={Diskussionsschema für ethische Fallbeispiele},
    fach=Informatik,
    lerngruppe={Q1 GK},
    nummer=8,
    lizenz=cc-by-nc-sa-4,
	kuerzel={Ngb},
	reihe={Informatik und Gesellschaft},
	version={2019-05-28},
}

\begin{document}
\TITEL

{\small aus D. Weber-Wulf/C. Class/W. Coy/C. Kurz/D. Zellhöfer (2009): Gewissensbisse, transcript Verlag, Bielefeld}\smallskip

Das vorliegende Schema kann zur Diskussion und Beurteilung ethischer Fallbeispiele (Dilemmata) herangezogen werden. Das Schema muss dazu nicht sklavisch abgearbeitet werden, sondern soll als Leitfaden zu behandelnder Fragen dienen.
\section{Situationsanalyse / Fallanalyse}
\begin{itemize}
	\item Kurze Beschreibung des Falls
	\item Welche Konflikte werden in dem Fall beschrieben? Wer muss Entscheidungen treffen?
	\item Welche Entscheidungsgrundlagen werden im Fall beschrieben (rechtliche, finanzielle Verpflichtungen, etc.)?
	\item Welche Entscheidungen sind auf rechtlicher Basis zu treffen?
\end{itemize}

\section{Analyse der ethischen Konflikte}
\begin{itemize}
	\item Welche ethischen Entscheidungen sind zu treffen?
	\item Wer muss welche Entscheidungen treffen?
	\item Welche Handlungsoptionen stehen zur Verfügung?
	\item Wie sind die im Fall beschriebenen Positionen der Entscheidungsträger?
\end{itemize}

\section{Anwendung der Ethischen Leitlinien der GI}
Für jedes Entscheidungsfeld aus 2 sollen die folgenden Fragen beantwortet werden:
\begin{itemize}
	\item Welche Artikel der Ethischen Leitlinien können für die Entscheidungen herangezogen werden?
	\item Zu welchen Ergebnissen kommt man bei Anwendung der Ethischen Leitlinien auf die ethischen Konflikte?
\end{itemize}

\section{Abschließende Bewertung}
\begin{itemize}
	\item Bei welchen Entscheidungen des Fallbeispiels geben die Ethischen Leitlinien Antworten?
	\item Welche Fragen lassen die Ethischen Leitlinien offen?
	\item Wie hilfreich sind die Ethischen Leitlinien für den vorliegenden Fall?
	\item Welches Vorgehen scheint ihnen sinnvoll? Welche Entscheidung würden sie (nach objektiven Maßstäben) empfehlen?
\end{itemize}

\end{document}
